\section{Testování}

Testování aplikace můžeme rozdělit na 2 základní typy.
Automatické testování, jehož hlavní výhodou je možnost opakovaného provádění bez přičinění člověka a
manuální testování, které je prováděno přímo člověkem podle testovacích případů.

\subsection{Automatické testování}

V rámci vývoje prototypu aplikace jsem napsal testy, které jsou svým typem nejblíže programátorské úrovni a tedy testy jednotkové.
Tyto testy byly napsány za pomocí testovacího frameworku pro Kotlin, Kotest.

\subsubsection{Kotest}

Framework podporuje několik různých ekvivalentních možností specifikace testovacích případů.
V dokumentaci frameworku Kotest~\cite{kotest} je uvedena tabulka~\ref{tab:specs} specifikací a jejich inspirací.

\begin{table}[ht!]
    \caption[Tabulka stylů specifikací frameworku Kotest]{Tabulka stylů specifikací a jejich inspirací dle dokumentace frameworku Kotest~\cite{kotest}}
    \centering
    \scalebox{}{}
    \begin{tabular}{p{.3\textwidth}||r}
        Styl specifikace & Inspirováno                   \\\hline\hline
        Fun Spec         & ScalaTest                     \\\hline
        Describe Spec    & Javascript frameworky a RSpec \\\hline
        Should Spec      & specifická pro Kotest         \\\hline
        String Spec      & specifická pro Kotest         \\\hline
        Behavior Spec    & BDD frameworky                \\\hline
        Free Spec        & ScalaTest                     \\\hline
        Word Spec        & ScalaTest                     \\\hline
        Feature Spec     & Cucumber                      \\\hline
        Annotation Spec  & JUnit

    \end{tabular}
    \label{tab:specs}
\end{table}

Styly jsou funkčně ekvivalentní,
jejich výběr tedy záleží čistě na preferenci člověka.

Pro jednoduchost jsem si zvolil styl StringSpec.
Jeho ukázku přikládám v ukázce kódu~\ref{lst:kotest}.

\begin{lstlisting}[caption={Ukázka StringSpec s Mockk}, label={lst:kotest}, language=Kotlin]
"All actions" {
    val actionRepository: ActionRepository = mockk()

    every { actionRepository.findAll() } returns listOf(
                              Action(ProjectStatus("SOME", listOf()),
                              ProjectStatus("OTHER", listOf()), listOf())
                             )

    service.getActions() shouldBe listOf(
                                    ActionDTO("SOME", "OTHER", listOf())
                                   )
}
\end{lstlisting}

\newpage

\subsubsection{Mockk}

Pro vytváření mock tříd pro testování se v Java ekosystému používá ustálená knihovna Mockito.
Kotlin ale oproti Javě disponuje vlastnostmi, které toto testování pomocí knihovny Mockito znesnadňuje zejména jeho přístupem null hodnotě a final třídám.
Existuje rozšíření knihovny Mockito pro kotlin \emph{mockito-kotlin}, nicméně pro Kotlin existuje přizpůsobenější a tedy vhodnější knihovna Mockk.

Příklad vytvoření mock třídy a definice návratové hodnoty pomocí DSL je součástí ukázky kódu~\ref{lst:kotest}.

\subsubsection{JaCoCo}

Název knihovny JaCoCo pochází ze slovního spojení \emph{Java Code Coverage} a slouží přesně k tomu, co napovídá název.
Tato knihovna umožňuje vytvořit report o pokrytí kódu testy.

V rámci prototypu aplikace jsem dosáhl pokrytí instrukcí 63 \% a 38 \% pokrytí větví.
Soubor s detailním reportem je k dispozici na přiloženém médiu.

\newpage

\subsection{Manuální testování}

Testovací případy budou silně inspirovány případy užití popsanými v sekci~\ref{subsec:případy-užití}.
Pro všechny testovací případy jsou vstupní podmínkou spuštěné a správně nakonfigurované všechny části aplikace včetně databáze a serveru Keycloak.
Dále je nakonfigurován uživatel ve správci identit Keycloak.

\subsubsection{TC1 - Přihlášení}

První testovací případ vychází z případu UC1.

V případě spuštění aplikace na lokálním stroji ve vývojovém režimu s výchozí konfigurací je spuštěná klientská část aplikace na portu 3000.
Po zadání adresy http://localhost:3000 se zobrazí výzva k přihlášení s tlačítkem pro přesměrování.

Po kliknutí na tlačítko \uv{login}, je uživatel přesměrován na přihlášení pomocí SSO.
Po úspěš-ném přihlášení je uživatel přesměrován na hlavní obrazovku aplikace, čímž je přehled projektů.

\subsubsection{TC2 - Přehled projektů}

Tento testovací případ pokrývá případ užití UC2.

Vstupními podmínkami je přihlášený uživatel a vytvořené projekty ve správně spuštěné aplikaci.

Po přístupu do aplikace se uživateli zobrazí výpis projektů se základními informacemi jako je název, stav a typ projektu.
U každého projektu bude také tlačítko pro přístup do detailu projektu.

\subsubsection{TC3 - Vytvoření projektu automaticky}

Tento testovací případ pokrývá scénář A případu užití UC3.

Vstupními podmínkami je správně nakonfigurovaná instance Raynet CRM a integrace aplikace na Raynet CRM.
Dále je vstupní podmínkou přihlášený uživatel v Keycloak SSO a Raynet CRM.
V Raynet CRM je podmínkou povolené rozšíření projektů a vytvořený projekt.

V případě správně nakonfigurované možnosti webhook je projekt vytvořen ihned, v opačném případě musíme počkat na pravidelnou synchronizaci prováděnou jednou za 24 hodin.

Po provedené synchronizaci vidíme projekt po přístupu na přehled projektů.

\subsubsection{TC4 - Vytvoření projektu ručně}

Tento testovací případ pokrývá scénář B případu užití UC3.

Vstupní podmínkou je přihlášený uživatel v aplikaci.

Pro přístup na dialog pro vytvoření projektu klikneme v menu na \uv{Projects} a zobrazí se nám rozbalovací nabídka s možností \uv{New}.
Po kliknutí na tuto možnost se zobrazí formulář pro vytvoření projektu.

Vyplníme jméno projektu a klikneme na tlačítko \uv{Create}.
Projekt se vytvoří a aplikace nás přesměruje na detail projektu.

\newpage

\subsubsection{TC5 - Detail projektu}

Tento testovací případ pokrývá část případu užití UC4.

Vstupní podmínkou je přihlášený uživatel a zobrazený přehled projektů.

Po kliknutí na tlačítko \uv{Detail} se zobrazí stránka s informacemi o projektu.
Po kliknutí na tlačítko \uv{Edit} u \emph{type}, \emph{status} nebo \emph{lifecycle model} se zobrazí nabídka pro výběr nové hodnoty.
Po výběru nové hodnoty a potvrzení se hodnota zobrazí jak na místě, tak na přehledu projektů i po obnovení stránky.

V případě změny stavu projektu se tato změna propíše do historie stavů se správný datem změny.

\subsubsection{TC6 - Aktivita v Gitlab}

Tento testovací případ pokrývá část případu užití UC4.

Vstupní podmínkou je přihlášený uživatel a zobrazený detail projektu.
Další podmínkou je správně nakonfigurovaná integrace na systém Gitlab na účet, který má přístup k nějakým projektům v tomto systému a proběhla synchronizace.

Pro propojení projektu s projektem v systému Gitlab klikneme na nabídku na kartě Gitlab.
Z nabídky vybereme projekt podle názvu a po kliknutí na tlačítko \uv{Add} se projekt přidá do tabulky přehledu aktivity.

Toto chování můžeme opakovat, projektů tedy můžeme přidat více.

\subsubsection{TC7 - Přehled z Jira}

Tento testovací případ pokrývá část případu užití UC4.

Vstupní podmínkou je přihlášený uživatel a zobrazený detail projektu.
Další podmínkou je správně nakonfigurovaná integrace na systém Jira Connector a proběhla synchronizace.

Pro propojení projektu s projektem v Jira Connector klikneme na nabídku na kartě Jira.
Z~nabídky vybereme projekt podle názvu a po kliknutí na tlačítko \uv{Add} se projekt přidá do grafu součtů a vytvoří se nová karta s tabulkou přehledu práce na projektu.
Dále se přidá seznam úkolů typu Epic do základního přehledu projektu.

Toto chování můžeme opakovat, projektů tedy můžeme přidat více.

\subsubsection{TC8 - Vytvoření repozitáře v Gitlab}

Tento testovací případ pokrývá případ užití UC5.

Vstupní podmínkou je přihlášený uživatel.
Další podmínkou je správně nakonfigurovaná integrace na Gitlab s právem na vytvoření repozitáře.

Pro vytvoření definice akce přejdeme do nabídky pomocí kliknutí na položku v menu \emph{Actions} a poté \emph{List}.
Na zobrazené stránce se nachází tlačítko, pomocí něž vyvoláme dialog s formulářem pro vytvoření akce.
V dialogu máme na výběr z dostupných stavů projektů v nabídkách výchozího a cílového stavu.
Poslední nabídkou je nabídka dostupných akcí modulů, kde je na výběr položka \emph{GITLAB: CREATE\_PROJECT}.

Po odeslání formuláře se vytvoří akce v seznamu akcí a můžeme přejít na detail projektu, který je ve stavu definovaném v právě vytvořené akci jako stav \emph{výchozí}.

Na detailu projektu změníme stav projektu do cílového stavu definovaném v právě vytvořené akci jako stav \emph{cílový}.

V Gitlab vidíme vytvořený projekt.
Jelikož jsou akce asynchronní, vidíme propojení projektu s repozitářem v Gitlab až po obnovení stránky.
U propojení se ukáže hodnota data poslední aktivity před 0 dny, tedy datum provedení tohoto testu.

\subsubsection{Výsledky}

Výsledky manuálního testování uvádím v tabulce~\ref{tab:test_results}.
Pro úspěch v TC7 a TC8 byla potřeba úprava v~kódu klientské respektive serverové části aplikace.

\begin{table}[]
    \caption[Tabulka výsledků manuálního testování]{Tabulka výsledků manuálního testování}
    \begin{tabular}{|
            >{\columncolor[HTML]{DAE8FC}}p{25mm} |
            >{\columncolor[HTML]{9AFF99}}p{90mm} |l|}
        \hline
        \cellcolor[HTML]{FFFFC7}Testovací případ & \cellcolor[HTML]{FFFFC7}První běh                             & \cellcolor[HTML]{FFFFC7}Druhý běh \\ \hline
        TC1                                      & \cellcolor[HTML]{FFCCC9}Neúspěch - nespuštěn server Keycloak  & \cellcolor[HTML]{9AFF99}Úspěch    \\ \hline
        TC2                                      & Úspěch                                                        & ---                               \\ \hline
        TC3 & \cellcolor[HTML]{FFCCC9}Neúspěch - vytvoření projektu v jiné instanci Raynet CRM
        & \cellcolor[HTML]{9AFF99}Úspěch
        \\ \hline
        TC4                                      & Úspěch                                                        & ---                               \\ \hline
        TC5                                      & Úspěch                                                        & ---                               \\ \hline
        TC6                                      & Úspěch                                                        & ---                               \\ \hline
        TC7                                      & \cellcolor[HTML]{FFCCC9}Neúspěch - graf součtů se nevykreslil & \cellcolor[HTML]{9AFF99}Úspěch    \\ \hline
        TC8 & \cellcolor[HTML]{FFCCC9}Neúspěch - nevytvořilo se propojení s vytvořeným projekte v systému Gitlab
        & \cellcolor[HTML]{9AFF99}Úspěch
        \\ \hline
    \end{tabular}
    \label{tab:test_results}
\end{table}

Testovací případy pokryly nejzákladnější funkcionalitu aplikace.
Možným vylepšením do budoucna kromě rozšíření množiny testovacích případů je využití automatizovaných testů uživatel-ského rozhraní například pomocí nástroje Cypress.
